**颱風約克**（，國際編號：**9915**，中國大陸編號：**9910**，[聯合颱風警報中心](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")：**21W**，[菲律賓大氣地球物理和天文服務管理局](../Page/菲律賓大氣地球物理和天文服務管理局.md "wikilink")：**Neneng**）是1999年港澳兩地最為矚目的風災，其引致的傷亡及損失比較嚴重。

約克橫過珠江口期間，一度使港澳兩地氣象部門分別懸掛最高級別的[十號颶風信號以及](../Page/十號颶風信號.md "wikilink")[十號風球](../Page/十號風球_\(澳門\).md "wikilink")，是整個1990年代香港唯一一次發出最高熱帶氣旋警告信號、主權移交後首次發出最高信號、最後一次以「懸掛」方式發出十號熱帶氣旋警告信號及20世紀最後一次十號信號；同時亦為澳門於1990年代的第二次、20世紀及主權移交前最後一次需要發出的十號信號。在一年之內需要發出兩次九號或以上颱風信號，以及最長紅色暴雨警告。這是香港自1964年以來首次。港澳兩地懸掛十號風球的時間分別長達11及8.5小時。而約克橫掃香港期間，境內廣泛受[暴風至](../Page/暴風.md "wikilink")[颶風影響](../Page/颶風.md "wikilink")，當中橫瀾島更錄得每小時168公里10分鐘平均風速。

## 發展過程

太平洋海面，一個[熱帶擾動在](../Page/熱帶擾動.md "wikilink")1999年9月9日在呂宋以東形成。初時和它南方的另一擾動（即後來的熱帶風暴思雅）爭相發展，所以初時增強較慢。它於9月12日在呂宋以東增強為一熱帶低氣壓。該系統形成初期強度一直處於熱帶低氣壓強度的下限，後來一個新的中心在呂宋以西的南海北部形成，並取代原有中心。在13日在南海東部加強為[熱帶風暴](../Page/熱帶風暴.md "wikilink")，命名為約克。約克在南中國海向北移動，在14日加強成一[強烈熱帶風暴](../Page/強烈熱帶風暴.md "wikilink")，然後改向西北移動。15日下午，約克幾乎停留不動，直至深夜方再開始向西北方向移動，翌日[港](../Page/香港天文台.md "wikilink")[澳兩地認為其已增強為颱風等級](../Page/地球物理暨氣象局.md "wikilink")。同日早上，約克掠過香港南部水域後在[大嶼山西南部登陸](../Page/大嶼山.md "wikilink")，並經過[大澳進入珠江口](../Page/大澳.md "wikilink")，其後於[珠海](../Page/珠海.md "wikilink")[淇澳島一帶第二次登陸](../Page/淇澳島.md "wikilink")，最後於9月17日清晨在廣東內陸消散。

## 影響

### 菲律賓

約克在9月12日於[馬尼拉東北約](../Page/馬尼拉.md "wikilink")420公里處發展為熱帶低氣壓。它向西移動，橫過[呂宋北部](../Page/呂宋.md "wikilink")，並導致18人在[山泥傾瀉中死亡](../Page/山泥傾瀉.md "wikilink")。[卡加延河谷地區嚴重水浸](../Page/卡加延河谷.md "wikilink")，降雨達400毫米，導致大米等農作物失收。

### 香港

  - 當地懸掛之最高熱帶氣旋警告信號：
  - 最接近當地時間：1999年9月16日上午10時
  - 最接近當地位置：香港天文台總部之西南偏南約20公里（掠過香港境內）

[香港天文台在](../Page/香港天文台.md "wikilink")9月13日上午10時45分懸掛[一號戒備信號](../Page/一號戒備信號.md "wikilink")，當時約克位於香港東南約690公里處，香港天氣酷熱。由於約克移動緩慢、近乎停滯不前，14日香港吹和緩北風，天氣持續酷熱。隨著約克增強為強烈熱帶風暴並採取偏北路徑，移向廣東沿岸，風勢開始增強。一號信號維持近2日，天文台在9月15日上午10時15分改掛[三號強風信號](../Page/三號強風信號.md "wikilink")。當天下午約克幾乎停留不動，但香港普遍風勢開始加強。

隨著約克恢復向西北移動，直指香港而行，香港風力在9月16日凌晨急劇增強，天文台需於3小時半之內接連改掛八號、九號及十號信號。天文台在9月16日凌晨3時15分懸掛[八號西北烈風或暴風信號](../Page/八號西北烈風或暴風信號.md "wikilink")。當時約克集結在香港之東南約130公里。天文台指約克會相當接近香港，有機會要改掛更高信號。後來當約克的眼壁掃過橫瀾島時，該島錄得每小時168公里的10分鐘平均風速，顯示約克已是一成熟颱風。本地風勢在隨後數小時迅速增強，天文台在凌晨5時20分懸掛[九號烈風或暴風風力增強信號](../Page/九號烈風或暴風風力增強信號.md "wikilink")，當時約克集結在香港天文台總部之東南偏東約100公里，同時增強為一颱風並開始正面吹襲香港。約克改向西或西北偏西方向移動並一度加速逼近，天文台在早上6時45分懸掛[十號颶風信號](../Page/十號颶風信號.md "wikilink")，當時約克集結在天文台總部之東南偏南約40公里。香港普遍吹[暴風至](../Page/暴風.md "wikilink")[颶風](../Page/颶風.md "wikilink")，風向由北至西北風轉吹東北風，南部吹旋風，之後香港多處受到風眼籠罩，風力急降。約克在上午10時最接近香港[天文台總部](../Page/天文台.md "wikilink")，在[天文台總部之西南偏南](../Page/天文台.md "wikilink")20公里掠過。約克中心掠過香港南部的[南丫島和](../Page/南丫島.md "wikilink")[長洲](../Page/長洲_\(香港\).md "wikilink")，最後橫過[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")，進入珠江口。下午香港風力急速回升，廣泛地區受東南[暴風至](../Page/暴風.md "wikilink")[颶風影響](../Page/颶風.md "wikilink")。

由於約克在香港境內移動緩慢，十號信號維持了11小時，是1931年香港熱帶氣旋警告信號改制後，生效時間最長的十號信號。其間香港東南之外島[橫瀾島錄得一小時平均風速每小時](../Page/橫瀾島.md "wikilink")153公里，而[陣風更達每小時](../Page/陣風.md "wikilink")234公里，是該氣象站的新紀錄。[長洲亦間中錄得颶風](../Page/長洲_\(香港\).md "wikilink")，最高1小時平均風速每小時112公里，陣風每小時182公里。約克橫過珠江口後，在珠海附近登陸並減弱為一強烈熱帶風暴。颶風也不再影響香港，因此天文台在下午5時45分改掛[八號西南烈風或暴風信號](../Page/八號烈風或暴風信號.md "wikilink")。隨著約克減弱和遠離，香港風力繼續緩和，天文台在晚上10時10分改掛三號強風信號，再於9月17日凌晨12時45分除下所有熱帶氣旋警告信號。

約克在香港境內肆虐期間，亦為全港帶來持續暴雨。天文台於9月16日凌晨4時50分發出[黃色暴雨警告信號](../Page/黃色暴雨警告信號.md "wikilink")，並於37分鐘後，即在凌晨5時27分發出[紅色暴雨警告信號](../Page/紅色暴雨警告信號.md "wikilink")。隨著約克減弱及遠離本港，天文台在當日下午6時40分直接取消所有暴雨警告信號。這是暴雨警告信號在1992年設立後，最長的紅色暴雨警告信號，維持13小時13分鐘。

#### 影響及傷亡

在約克的影響下，一名在十號信號懸掛期間於[長洲玩](../Page/長洲_\(香港\).md "wikilink")[滑浪的男子被巨浪捲走](../Page/滑浪.md "wikilink")64小時後被發現死亡，另一名男子9月16日早上於[將軍澳](../Page/將軍澳.md "wikilink")[景林邨被大風吹起的雜物擊中喪生](../Page/景林邨.md "wikilink")。除造成2人罹難外，受傷人數逾500人，是二次大戰以來最多人受傷的香港風災，其中11名傷者一度情況嚴重。共有800多個招牌塌下及4000多棵大樹被吹倒，逾90條道路局部封閉。根據報章所報導，直接經濟損失約為數十億港元。

[灣仔數幢大廈的玻璃幕牆給颶風吹落](../Page/灣仔.md "wikilink")，其中[稅務大樓](../Page/稅務大樓.md "wikilink")、[入境事務大樓及](../Page/入境事務大樓.md "wikilink")[灣仔政府大樓共有](../Page/灣仔政府大樓.md "wikilink")400多塊玻璃掉到地面。一[天秤亦被吹塌](../Page/天秤.md "wikilink")，擊中附近一幢大廈後，倒在[灣仔](../Page/灣仔.md "wikilink")[謝斐道上](../Page/謝斐道.md "wikilink")，引致懷疑洩漏煤氣，共25人要被迫要疏散。在[荃灣](../Page/荃灣.md "wikilink")，一煙囪被吹斷，塌落荃灣路上。另一貨櫃辦公室也被吹落海，在皇后碼頭附近漂浮。

約克帶來的暴雨造成64宗水浸，大部份位於新界區。超過300多人要遷離，包括受山泥傾瀉及[水浸威脅的](../Page/水浸.md "wikilink")91名深井新村居民。約400個漁排受影響，其中189漁戶報稱損失嚴重。在[錦田](../Page/錦田.md "wikilink")、[打鼓嶺](../Page/打鼓嶺.md "wikilink")、[上水及](../Page/上水.md "wikilink")[大埔等地](../Page/大埔_\(香港\).md "wikilink")，超過340多公頃農田被浸，合約800農戶損失慘重。

在惡劣天氣影響下，全港海、陸、空交通皆陷於癱瘓。巴士、渡輪、輕鐵及[九廣鐵路一律停駛](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")。超過470多班航機在惡劣天氣下延誤或被迫取消，共80
000多名乘客受影響。

在約克的吹襲下，新界及九龍區多處電力中斷。消防處共出動460多次，拯救因電力中斷而被困升降機中的乘客。在長洲及西貢等地，食水供應亦一度停頓。

在海上，颱風約克亦造成嚴重毀壞。一艘貨輪在大嶼山以西沉沒，但五名船員全獲飛行服務隊拯救。另兩艘船隻擱淺。一艘運載石油氣貨船被吹往赤鱲角，引致機場北跑道在9月16日封閉。西貢多艘船隻及遊艇擱淺或受到損壞。

在9月17日，數萬架[貨櫃車堵塞了所有通往](../Page/貨櫃車.md "wikilink")[葵涌貨櫃碼頭的道路](../Page/葵涌貨櫃碼頭.md "wikilink")，這是歷來最嚴重的交通擠塞。另外，約60
000名新界居民受到停電影響。在九月十七日，仍有20多間學校需要停課，逾20 000名學生受影響。

### 葡屬澳門

  - 當地懸掛之最高熱帶氣旋信號：
  - 最接近當地時間：9月16日下午4時
  - 最接近當地位置：澳門以北約20公里

氣象台在9月13日下午2時懸掛[一號風球](../Page/一號風球_\(澳門\).md "wikilink")\[1\]，9月15日早上7時改掛[三號風球](../Page/三號風球_\(澳門\).md "wikilink")\[2\]，約克自13日晚上10時至14日凌晨4時及15日上午10時至下午4時，曾兩度偏西移動，大部分時間都是向西北偏北緩慢移動。至15日晚上7時，約克開始改變向西北方向移動，速度亦由10公里增至12公里，同日晚上，約克曾停留不動。9月16日午夜過後，約克恢復移動並增強為颱風，中心最高風速由112公里大幅增強至148公里，氣象台於早上6時半懸掛[八號西北風球](../Page/八號風球_\(澳門\).md "wikilink")\[3\]，一個半小時後，來往澳門與氹仔的兩條大橋封閉。隨著約克橫過香港[大嶼山並對澳門步步進逼](../Page/大嶼山.md "wikilink")，氣象台在上午11時改掛[九號風球](../Page/九號風球_\(澳門\).md "wikilink")\[4\]。下午12時半，約克移動速度增至15公里並移至澳門之東北偏東約40公里，此時氣象台宣佈懸掛[十號風球](../Page/十號風球_\(澳門\).md "wikilink")\[5\]，為90年代第二次及1964年以來第五次懸掛此風球。下午4時，約克最接近澳門，距離澳門以北只有約20公里，半小時後登陸[珠海](../Page/珠海.md "wikilink")。

在9月16日晚上9時，約克距離澳門西北約50公里，以每小時8公里向西北偏北移動，並由颱風減弱為強烈熱帶風暴，中心最高風速回落至110公里，氣象台遂除下十號風球，改掛八號西南風球\[6\]，十號風球共懸掛8小時30分鐘。氣象台9月17日午夜12時改掛三號風球\[7\]，兩條行車大橋隨即解封，離島與澳門恢復交通，凌晨1時港澳客船亦恢復航行，氣象台於早上6時除下所有風球\[8\]。

受約克的正面吹襲影響，澳門多處狂風暴雨，廣泛地區風勢强勁，大潭山錄得每小時平均風速達108公里\[9\]，[陣風更達](../Page/陣風.md "wikilink")181公里\[10\]，總雨量則達153.6毫米\[11\]。市區及離島發生逾120宗\[12\]吹倒樹木﹑棚架﹑圍板及招牌等意外，[北區有煙囱被强風吹倒](../Page/北區_\(澳門\).md "wikilink")\[13\]，多輛私家車被壓毀，交通受阻，消防員頻頻出動，疲於奔命，除一人被墮下的招牌壓傷腳部外，幸未有更嚴重之傷亡報告。海、陸、空交通近乎癱瘓，全澳大、中、小學全部停課，商店絕大部分沒有開業，賭場剩下[葡京一間繼續營業](../Page/葡京娛樂場.md "wikilink")\[14\]，市面一片冷清。兩條連接澳門及氹仔的大橋封閉，來往澳門及香港的渡輪及直升機服務亦要停航。除[的士外](../Page/的士.md "wikilink")，所有[巴士路綫停止服務](../Page/巴士.md "wikilink")。[澳門國際機場雖然繼續運作](../Page/澳門國際機場.md "wikilink")，但也有30多班航機被迫取消升降\[15\]，包括來往澳門及台灣的班機。

### 中國大陸

約克於9月16日下午4時半登陸[珠海](../Page/珠海.md "wikilink")[唐家湾镇](../Page/唐家湾镇.md "wikilink")\[16\]，中心最大風力達12級（[颶風](../Page/颶風.md "wikilink")），隨後以每小時8公里向西北移動。晚上9時，集結在[佛山西面的約克減弱為](../Page/佛山.md "wikilink")[強烈熱帶風暴](../Page/強烈熱帶風暴.md "wikilink")\[17\]，並漸轉西北偏北移動。9月17日凌晨3時在[肇慶](../Page/肇慶.md "wikilink")[廣寧縣減弱為](../Page/廣寧縣.md "wikilink")[熱帶風暴](../Page/熱帶風暴.md "wikilink")\[18\]，4時再次轉為西北方向移動，早上8時集結在[懷集縣附近並進一步減弱為一](../Page/懷集縣.md "wikilink")[熱帶低氣壓](../Page/熱帶低氣壓.md "wikilink")\[19\]，下午2時於[廣西](../Page/廣西.md "wikilink")[賀州市東南面轉化為一](../Page/賀州市.md "wikilink")[低壓區並消散](../Page/低壓區.md "wikilink")\[20\]。約克正面影響[珠江口一帶](../Page/珠江口.md "wikilink")，釀成15人死亡\[21\]、700人受傷\[22\]，直接經濟損失約為2億多元[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")\[23\]。珠江口西岸的影響較嚴重，其中9名死者包括：[汕尾嚴重車禍](../Page/汕尾.md "wikilink")6死34傷\[24\]、[中山](../Page/中山市.md "wikilink")2死及[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")1死21傷\[25\]，另[珠海與](../Page/珠海.md "wikilink")[深圳亦分別有](../Page/深圳.md "wikilink")71人及17人受傷\[26\]。

#### 珠海

  -
    當地懸掛之最高颱風預警信號：[Aspecto_do_sinal_nº_9_de_tempestade_tropical_de_Macau_na_dia.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aspecto_do_sinal_nº_9_de_tempestade_tropical_de_Macau_na_dia.svg "fig:Aspecto_do_sinal_nº_9_de_tempestade_tropical_de_Macau_na_dia.svg")
    [Aspecto_do_sinal_nº_9_de_tempestade_tropical_de_Macau_em_noite.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Aspecto_do_sinal_nº_9_de_tempestade_tropical_de_Macau_em_noite.svg "fig:Aspecto_do_sinal_nº_9_de_tempestade_tropical_de_Macau_em_noite.svg")
    [颱風四號風球](../Page/熱帶氣旋警告#深圳及珠海.md "wikilink")

9月16日凌晨5時，珠海市氣象台懸掛第二高的颱風四號風球（相等於現今的颱風橙色預警信號）\[27\]，並同時發出黃色暴雨警告信號\[28\]。政府通知全市機關學校無需上班上學。珠海市公共汽車公司也一改以往風雨無阻的做法，於上午10時起暫停全市的巴士運行\[29\]，市民出門只能乘搭[出租車](../Page/出租車.md "wikilink")，[珠海大橋於下午](../Page/珠海大橋.md "wikilink")1時被迫首次封閉\[30\]，禁止車輛通行。在約克肆虐下，珠海共有71人受傷需到醫院治療\[31\]，全市大中小學和企事業單位全面停課停工，機場、港口和巴士公司等停止運作，供電供水和電話線路多處故障，數萬居民曾一度無電力供應。全市被強風吹倒的樹木達九千多棵\[32\]，四百多處棚架\[33\]、廣告牌及玻璃窗被吹落街的報告，另有約20宗道路水浸事件\[34\]。約克給珠海造成的直接經濟損失達1億元左右\[35\]。下午4時半，約克在[唐家湾镇登陸](../Page/唐家湾镇.md "wikilink")\[36\]。受約克的影響，珠海市整天颳起強風，據珠海市氣象台的數據顯示，珠海市區風力6至8級\[37\]，陣風9至10級\[38\]，海上風力8至9級\[39\]，陣風最大達12級\[40\]。

#### 中山

1999年9月16日，約克正面吹襲[中山市](../Page/中山市.md "wikilink")[五桂山鎮](../Page/五桂山鎮.md "wikilink")，普降暴雨，陣風12級，台風過程雨量達456毫米。中午12時左右，中興絲織公司二部女員工吳夏嬌、黎連芬兩人在食堂吃午飯後回廠途中，由于風力大，路旁的圍牆突然倒塌，兩人躲閃不及被壓倒，身受重傷。意外發生後，同路的同事馬上把傷者救回值班室，隨即公司領導立即把傷者送往市博愛醫院搶救，但由于傷及要害，兩人經搶救無效死亡。同日傍晚，龍塘村一名婦女被困在激流中的電線杆上。接到報告後，鎮黨政領導立即奔到出事點組織搶救。隨即市委書記崔國潮等市領導也趕到出事點指揮搶救。公安幹警、軍分區官兵以及自發趕來的群衆，經過幾個小時的艱苦努力，終于將被困婦女馬偉瓊從激流中救出。

#### 廣州

9月16日傍晚，約克橫過珠海後向西北移動並減弱為強烈熱帶風暴，17日早上最接近[廣州](../Page/廣州.md "wikilink")，位於廣州西南偏西約30公里處\[41\]，並伴隨狂風驟雨。廣州市政府遂命令市教委於早上8時半發出所有學校停課的緊急通知\[42\]，是廣州市自1983年[颱風愛倫後](../Page/颱風愛倫.md "wikilink")、近16年來首次因颱風正面吹襲而宣佈停課，惟全市140萬中小學生及幼稚園學童均已到達學校上課\[43\]，中學立即讓所有學生自行離校，小學及幼稚園教師接到通知後則馬上與家長聯繫以接回學童，但大多聯繫不上，不少家長抱怨通知太遲，以至要臨時放下手上工作去接孩子，造成不便，有些學校更在上完一至兩堂課後才接獲停課的電話通知\[44\]。停課後，老師、家長均手忙腳亂，學生卻樂得多了一天假而四處閒逛。上午9時過後，廣州的遊戲機舖和[麥當勞](../Page/麥當勞.md "wikilink")、[肯德基等快餐店擠滿大量身穿校服的學生](../Page/肯德基.md "wikilink")\[45\]。廣州市教委負責人表示，對於惡劣天氣而停課的先例不多，的確有必要如[香港一樣建立制度](../Page/香港.md "wikilink")，規定幼稚園、小學、中學、大學及其他院校分別在何種惡劣天氣下應停課。

#### 汕尾

在狂風暴雨影響下，[深汕高速公路發生一宗致命車禍](../Page/深汕高速公路.md "wikilink")，造成6死34傷。9月15日晚上10時許\[46\]，[廈門中旅社一輛旅遊車在](../Page/廈門中旅社.md "wikilink")[福建](../Page/福建.md "wikilink")[龍海上客](../Page/龍海.md "wikilink")\[47\]，準備開往[深圳](../Page/深圳.md "wikilink")\[48\]。9月16日凌晨約4時半，車輛進入[汕尾](../Page/汕尾.md "wikilink")[埔邊路段時](../Page/埔邊.md "wikilink")\[49\]，睡夢中的乘客被車外的大風驚醒，感到車輛嚴重晃動，車長被迫數次作「S」蛇形般行駛\[50\]，當時已有多名乘客要求車長暫時將車停在路邊，等待風力減弱後才開行，但車長並無理會，4時50分旅遊車即失控撞向路中央石壆\[51\]，翻轉180度倒於對面車道上。事發地點為[手機接收盲點](../Page/手機.md "wikilink")，只好由唯一沒有受傷的副車長步行去報警，約一小時後\[52\]，交通警員及救護人員才趕到現場搶救傷者及送往當地醫院救治，證實造成5女1男乘客死亡及34名乘客連同正車長受傷，其中[香港乘客](../Page/香港.md "wikilink")1死7傷\[53\]。傷者中，2人一度危殆\[54\]、10人傷勢嚴重\[55\]、其餘情況穩定。廈門中旅社亦派員到場處理有關賠償及善後工作，並全包香港人傷者的醫療費，其他賠償則按中國大陸旅客標準加3倍\[56\]，惟沒有傷者接受。

## 熱帶氣旋警告使用紀錄

### 香港

－{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-15 10:15}}
|上一熱帶氣旋=[熱帶風暴芸蒂](../Page/熱帶風暴芸蒂_\(1999年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯.md "wikilink") |2熱帶氣旋警告=
|2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-15 10:15}}－{{\#time:Y.m.d
H:i|1999-9-16 03:15}}
{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 22:10}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-17
00:45}} |2上一熱帶氣旋=[颱風森姆](../Page/颱風森姆.md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯.md "wikilink")
|3熱帶氣旋警告= |3使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 03:15}}-05:20
|3上一熱帶氣旋=[颱風森姆](../Page/颱風森姆.md "wikilink")
|3下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯.md "wikilink")
|4熱帶氣旋警告= |4使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 17:45}}-22:10
|4上一熱帶氣旋=[颱風森姆](../Page/颱風森姆.md "wikilink")
|4下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯.md "wikilink")
|5熱帶氣旋警告= |5使用時間= |5上一熱帶氣旋=[颱風森姆](../Page/颱風森姆.md "wikilink")
|5下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯.md "wikilink")
|6熱帶氣旋警告= |6使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 05:20}}-06:45
|6上一熱帶氣旋=[颱風瑪姬](../Page/颱風瑪姬.md "wikilink")
|6下一熱帶氣旋=[強颱風杜鵑](../Page/颱風杜鵑_\(2003年\).md "wikilink")
|7熱帶氣旋警告= |7使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 06:45}}-17:45
|7上一熱帶氣旋=[超強颱風愛倫](../Page/颱風愛倫_\(1983年\).md "wikilink")
|7下一熱帶氣旋=[強颱風韋森特](../Page/颱風韋森特_\(2012年\).md "wikilink") }}

### 葡屬澳門

－{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-15 19:00}}
|上一熱帶氣旋=[熱帶風暴芸蒂](../Page/熱帶風暴芸蒂_\(1999年\).md "wikilink")
|下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯_\(1999年\).md "wikilink") |2熱帶氣旋警告=
|2使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-15 19:00}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16
06:30}}
{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-17 00:00}}-06:00
|2上一熱帶氣旋=[颱風森姆](../Page/颱風森姆_\(1999年\).md "wikilink")
|2下一熱帶氣旋=[強烈熱帶風暴錦雯](../Page/強烈熱帶風暴錦雯_\(1999年\).md "wikilink") |3熱帶氣旋警告=
|3使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 06:30}}-11:00
|3上一熱帶氣旋=[颱風瑪姬](../Page/颱風瑪姬.md "wikilink")
|3下一熱帶氣旋=[颱風尤特](../Page/颱風尤特_\(2001年\).md "wikilink")
|4熱帶氣旋警告= |4使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16
21:00}}－{{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-17 00:00}}
|4上一熱帶氣旋=[颱風維克托](../Page/颱風維克托.md "wikilink")
|4下一熱帶氣旋=[颱風尤特](../Page/颱風尤特_\(2001年\).md "wikilink") |5熱帶氣旋警告=
|5使用時間= |5上一熱帶氣旋=[颱風瑪姬](../Page/颱風瑪姬.md "wikilink")
|5下一熱帶氣旋=[颱風尤特](../Page/颱風尤特_\(2001年\).md "wikilink")
|6熱帶氣旋警告= |6使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 11:00}}-12:30
|6上一熱帶氣旋=[颱風維克托](../Page/颱風維克托.md "wikilink")
|6下一熱帶氣旋=[颱風韋森特](../Page/颱風韋森特_\(2012年\).md "wikilink")
|7熱帶氣旋警告= |7使用時間={{\#time:Y.m.d H:i|1999-9-16 12:30}}-21:00
|7上一熱帶氣旋=[颱風布倫登](../Page/強烈熱帶風暴布倫登_\(1991年\).md "wikilink")
|7下一熱帶氣旋=[颱風天鴿](../Page/颱風天鴿.md "wikilink") }}

## 註解

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [香港天文台關於颱風約克的資料](http://www.hko.gov.hk/informtc/90s/york/yorkc.htm)

  - <https://web.archive.org/web/20090826230250/http://metocph.nmci.navy.mil/jtwc.php>
    [聯合颱風警報中心首頁](../Page/聯合颱風警報中心.md "wikilink")

  - <http://www.cwb.gov.tw> [中央氣象局首頁](../Page/中央氣象局.md "wikilink")

  - <http://www.jma.go.jp/jma/index.html>
    [日本氣象廳首頁](../Page/日本氣象廳.md "wikilink")

  - <http://www.pagasa.dost.gov.ph/>
    [菲律賓大氣地球物理和天文管理局首頁](../Page/菲律賓大氣地球物理和天文管理局.md "wikilink")

  - <http://www.hko.gov.hk> [香港天文台首頁](../Page/香港天文台.md "wikilink")

  - <http://www.smg.gov.mo>
    [澳門地球物理暨氣象局首頁](../Page/澳門地球物理暨氣象局.md "wikilink")

[Category:影響香港的熱帶氣旋](../Category/影響香港的熱帶氣旋.md "wikilink")
[Category:1999年太平洋颱風季](../Category/1999年太平洋颱風季.md "wikilink")
[台York](../Category/一级热带气旋.md "wikilink")
[Category:1999年9月](../Category/1999年9月.md "wikilink")

1.  氣象觀測年報﹣熱帶氣旋1999年，[地球物理暨氣象局](../Page/地球物理暨氣象局.md "wikilink")

2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.  [選擇語言\>氣候\>澳門百年氣候](http://www.smg.gov.mo/www/smg/centenary2/index.htm)，[地球物理暨氣象局](../Page/地球物理暨氣象局.md "wikilink")

10.
11.
12.
13.

14. 「澳門深圳珠江口滿目瘡痍」，[東方日報](../Page/東方日報.md "wikilink")，1999年9月17日A14版專題新聞

15.
16.
17.
18. 依據[香港天文台的路徑圖及](../Page/香港天文台.md "wikilink")[JTWC的報告而定](../Page/JTWC.md "wikilink")

19.
20.
21. [颱風約克(9915)的報告](http://www.hko.gov.hk/informtc/90s/york/yorkrpc.htm)，[香港天文台](../Page/香港天文台.md "wikilink")

22.
23.
24. [十一點新聞](http://www.youtube.com/watch?v=hse7RNTYSFo&feature=related)，[亞視新聞](../Page/亞視新聞.md "wikilink")，1999年9月16日

25.
26.
27. 「珠海陸海空交通幾陷癱瘓
    大橋封閉水電通訊受破壞」，[澳門日報](../Page/澳門日報.md "wikilink")，1999年9月17日

28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37. 「珠海經濟損失一億元」，[澳門日報](../Page/澳門日報.md "wikilink")，1999年9月17日

38.
39.
40.
41.
42. 「約克襲粵奪九命
    穗風災停課學生打機樂」，[蘋果日報](../Page/香港蘋果日報.md "wikilink")，1999年9月18日A22版兩岸社會

43.
44.
45.
46. 「司機不理勸告強行開車
    深汕車禍港客一死七傷」，[蘋果日報](../Page/香港蘋果日報.md "wikilink")，1999年9月18日A13版本港新聞

47.
48.
49.
50.
51. 「冒風雨赴深圳至汕尾出事
    閩旅遊巴翻車六死34傷」，[蘋果日報](../Page/香港蘋果日報.md "wikilink")，1999年9月17日

52.
53.
54.
55.
56.